\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Das Epochenjahr 1917}
\subsection{Kriegseintritt der USA}

Bei Kriegsbeginn hatten sich die USA für militärisch neutral erklärt, sie lieferten aber kriegswichtige Güter wegen der Blockade und der guten Handelsbeziehungen v.a. an die Ententemächte. Ein Grossteil der Produkte 
    wurde mit Hilfe von Krediten gekauft -- 1917 schuldeten die Alliierten den Amerikanern 2.3 Milliarden Dollar. \par

Um den amerikanischen Nachschub zu unterbinden, setzten die Deutschen U-Boote ein, die amerikanische Schiffe versenkten. Am 1. Februar 1917 wurde von deutscher Seite der \textbf{uneingeschränkte U-Bootkrieg} 
    aufgenommen. Dies hiess, dass deutsche U-Boote nicht nur Kriegsschiffe angriffen, sondern auch unbewaffnete Handels- und Passagierschiffe der USA, wenn sie annahmen, dass diese Kriegsgüter transportierten. \par

Am 6. April 1917 erklärte die USA Deutschland den Krieg. Als Motive nimmt man folgendes an:
    \begin{enumerate}
        \item Die Verletzung des Völkerrechts und der militärischen Neutralität der USA durch den uneingeschränkten U-Bootkrieg Deutschlands.
        \item Die Gefahr einer deutschen Hegemonie in Europa.
        \item Die Vermeidung einer Niederlage der Alliierten, damit die USA die \textbf{Kriegskredite} zurückerhält.
        \item Die Durchsetzung der amerikanischen Grundüberzeugung, für Freiheit und Demokratie zu kämpfen.
    \end{enumerate}

\subsection{Revolution in Russland}

Die Mittelmächte bestimmten seit 1915 das militärische Geschehen an der Ostfront. Ende 1916 schien Russland geschlagen: Tausende hungernde, demoralisierte russische Soldaten verliessen die Armee, Arbeiter streikten 
    in den Rüstungsfabriken, Frauen demonstrierten in den Städten gegen die schlechte Lebensmittelversorgung. \par

Es entwickelte sich rasch eine politische Bewegung die stark genug war, im Februar/März 1917 das Zarenregiment zu stürzen. Eine bürgerliche Regierung übernahm die Macht, kontrolliert durch die sozialistischen Räte 
    (Sowjets) der Arbeiter, Bauern und Soldaten. Diese \glqq Doppelherrschaft\grqq{} endete im Herbst 1917 in der \textbf{Oktoberrevolution}, in der Bolschewiki die bürgerliche Regierung stürzten und den ersten sozialistischen Staat der Welt proklamierten. \par

Die neue Sowjetregierung unter Lenin und Trotzki bot den Mittelmächten sofort Frieden ohne Gebietserweiterungen und Kriegskostenentschädigungen an. Die verzweifelte militärische Lage machte es unmöglich, diese 
    Forderungen durchzusetzen. Im Gegenteil: Der \textbf{Friedensvertrag von Brest-Litowsk} legt im März 1918 harte Bedingungen auf. Russland verlor im Westen weite Gebiete einschliesslich des polnischen Teilungsgebiets; Finnland und die Ukraine wurden zu selbständigen Staaten. Ausserdem musste Russland Lebensmittel und Rohstoffe den Mittelmächten liefern.

\subsection{Alliierte Überlegenheit und Zusammenbruch der Mittelmächte}

Der Eintritt der USA in den Krieg und die von den Briten eingesetzten Panzern verschoben die Gewichte eindeutig zugunsten der Alliierten. Angesichts des bevorstehenden militärischen Zusammenbruchs forderte die 
    deutsche Oberste Heeresleitung am 29. September 1918 sofortige Waffenstillstandsverhandlungen. Die neue weltpolitische Rolle der USA zeigte sich, als der amerikanische Präsident Wilson im Januar 1918 ein \textbf{14-Punkte-Programm} verkündete, das künftig den Weltfrieden sichern sollte. Gefordert wurden u.a. Demokratie, Achtung des \textbf{Selbstbestimmungsrechtes} der Völker und die Schaffung eines Völkerbunds, der zugleich Schlichter in Konflikten zwischen den Nationen sein sollte. \par

Wilson konnte sich die Verwirklichung seines Friedensplans nur zwischen Staaten mit demokratischen Verfassungen vorstellen - seiner Meinung nach fehlte im Deutschen Reich mit dem Kaiser an der Spitze und Generäle in 
    den wichtigsten Entscheidungspositionen die demokratische Legitimation. Dies änderte sich innerhalb eines Monats, wo durch Umbildung der Regierung bis Ende Oktober 1918 das Deutsche Reich zu einer parlamentarischen Monarchie wurde. Am 9. November wurde in Berlin die \textbf{Republik} ausgerufen. Auch in Österreich-Ungarn kam es zu einem militärischen Umsturz: Eine Republik wurde errichtet, das ehemalige Habsburgerreich zerfiel in verschiedene Staaten. \par

Am 11. November wurde im nordfranzösischen \textbf{Compiègne} der Waffenstillstand von den Deutschen unterzeichnet. Der Kaiser und die Heeresleitung beteiligten sich nicht daran; sie übernahmen keinerlei 
    Verantwortung für den Krieg. Die harten Bedingungen wurden bereits bei der Unterzeichnung erkennbar: sofortige Räumung der besetzten Gebiete, Abgaben des grössten Teils der Kriegswaffen und der gesamten Hochseeflotte sowie Zahlungen von Reparationen als Wiedergutmachung für Kriegsschäden. Dies erwiess sich als schwere Belastung für die junge deutsche Republik.